\documentclass[a4paper,10pt,leqno]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
\tolerance=2000
\emergencystretch=10pt
\usepackage[a4paper, margin=0.5in]{geometry}

\def\magyarOptions{defaults=safest}

\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{quoting}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\usepackage[explicit,pagestyles]{titlesec}

\newcommand{\myshade}{85}
\colorlet{mylinkcolor}{blue}
\colorlet{mycitecolor}{YellowOrange}
\colorlet{myurlcolor}{Aquamarine}

\hypersetup{
  linkcolor  = mylinkcolor!\myshade!black,
  citecolor  = mycitecolor!\myshade!black,
  urlcolor   = myurlcolor!\myshade!black,
  colorlinks = true,
  pdftitle={Parciális differenciálegyenletek gyakorlat},
  pdfauthor={Csirik Mih\'aly},
  pdfsubject={Your subject here},
  pdfkeywords={keyword1, keyword2},
  bookmarksnumbered=true,     
  bookmarksopen=true,         
  bookmarksopenlevel=1,       
  pdfstartview=Fit,           
  pdfpagemode=UseOutlines,    % this is the option you were lookin for
  pdfpagelayout=TwoPageRight,
}



%\usepackage{fouriernc}

\newcommand{\Rs}{\Real^3}
\newcommand{\fie}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\ffie}[1]{\widehat{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\dua}[2]{\langle #1, #2 \rangle}

\renewcommand{\cdot}{\bm{\cdot}}
\newcommand{\uni}[1]{\mathcal{U}(#1)}
\newcommand{\lmap}[2]{\mathcal{L}\left(#1,#2\right)}
\newcommand{\ltrf}[1]{\mathcal{L}(#1)}
\newcommand{\ltrfcn}{\mathcal{L}(\Cn)}
\newcommand{\mlin}[3]{\mathcal{L}^{#1}\left(#2,#3\right)}
\newcommand{\mlinp}[3]{\mathcal{L}^{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\tens}[3]{\mathcal{T}_{#1}^{#2}(#3)}
\newcommand{\Arr}[2]{#1\longrightarrow #2}

\newcommand{\Symt}[2]{S^{#1}(#2)}
\newcommand{\Asymt}[2]{{\bigwedge\!}^{#1}(#2)}
\newcommand{\exter}[1]{\bigwedge(#1)}
\newcommand{\Sym}{\mathcal{S}}
\newcommand{\Asym}{\mathcal{A}}
\newcommand{\SyGr}[1]{\Sigma_{#1}}
\newcommand{\dual}[1]{#1^*}

\newcommand{\prodsp}[1]{\mathcal{#1}}

\newcommand{\thalf}{\tfrac{1}{2}}

\newcommand{\DForms}{\Omega^*}
\newcommand{\DFormsd}[1]{\Omega^{#1}}
\newcommand{\Cinf}{C^\infty}

\newcommand{\IInt}[1]{\mathop{\int\!\!\!\!\!\int}\limits_{\!\!\!\!\!\!#1}\!}

\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg}
\DeclareMathOperator{\graph}{graph}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
{\LARGE\textbf{Parciális differenciálegyenletek}}

\vspace{1em}

{\Large\textbf{2. Gyakorlat}}
\end{center}


% \begin{Exercise}
% Tekintsük a $\sum_{k=1}^n a_k(\fie{z})D_ku=0$ elsőrendű lineáris parciális differenciálegyenletet, ahol $z\in\Rn$ és $\Map{a_k}{\Rn}{\Real}$.
% Ekkor az $\fie{a}=(a_1,\ldots,a_n)$ jelöléssel ez utóbbi ekvivalens az $\fie{a}(\fie{z})\cdot Du=0$ egyenlettel.
% Mutassuk meg, hogy egy $\Map{\gamma}{\Real}{\Rn}$ görbe pontosan akkor elégíti ki a $\gamma'(s)=\fie{a}(\gamma(s))$ \emph{karakterisztikus rendszert},
% ha az eredeti feladat $u$ megoldása konstans a $\gamma$ mentén, azaz $\tfrac{d}{ds}u(\gamma(s))=0$.
% \end{Exercise}


% \begin{Exercise}
% A $\sum_{k=1}^n b_k(\fie{x},u(\fie{x}))D_ku=b_0(\fie{x},u(\fie{x}))$ elsőrendű kvázilineáris parciális differenciálegyenlet ($\fie{x}\in\Rn$) visszavezethető a lineáris feladatra,
% ha azt egy $\fie{z}=(\fie{x},u)\in \Real^{n+1}$ független változójú, a $v(\fie{z})=v(\fie{x},u)$ ismeretlen függvényre vonatkozó egyenletnek tekintjük:
% $\sum_{k=1}^n b_k(\fie{x},u)D_kv(x,u)+b_0(\fie{x},u)D_uv(x,u)=0$. Lássuk be, hogy a lineáris feladat karakterisztikus görbéi illeszkednek a kvázilineáris feladat megoldásának grafikonjára.
% \end{Exercise}

\begin{Exercise}
Tekintsük az $a_1(\fie{z},u(\fie{z}))D_1u+a_2(\fie{z},u(\fie{z}))D_2u=a_3(\fie{z},u(\fie{z}))$ $(*)$ elsőrendű kvázilineáris parciális differenciálegyenletet, ahol $\fie{z}=(z_1,z_2)\in\Real^2$ és
$\Map{a_1,a_2,a_3}{\Real\times\Real^2\times\Real}{\Real}$ $C^1$-osztályúak.
Egy $\Map{u}{\Real^2}{\Real}$ megoldás esetén a $\graph u=\{(\fie{z},u(\fie{z}))\in\Real^{3} \;:\; \fie{z}\in\Real^2\}$ grafikont \emph{integrálfelületnek} nevezzük.
Legyen $\fie{a}=(a_1,a_2,a_3)$ és nevezzük a $\gamma'(s)=\fie{a}(\gamma(s))$ autonóm differenciálegyenlet-rendszer egy $\Map{\gamma}{\Real}{\Real^{3}}$ megoldását
\emph{karakterisztikus görbének}, más szóval \emph{karakterisztikának}. Legyen $\gamma(s)=(\fie{z}(s),\zeta(s))$, ekkor tehát a karakterisztikus rendszer a következő:
\[
\left.
\begin{aligned}
z_1'(s)&=a_1(\fie{z}(s),\zeta(s))\\
z_2'(s)&=a_2(\fie{z}(s),\zeta(s))\\
\zeta'(s)&=a_3(\fie{z}(s),\zeta(s))
\end{aligned}
\right\}(**)
\]
\begin{enumerate}[(a)]
\item Adjuk meg a $(*)$ egyenlet geometriai értelmezését egy $\graph u$ integrálfelületen! [Segítség: $\fie{a}(\fie{z},u(\fie{z}))\cdot (Du(\fie{z}),-1)=0$]
\item Gondoljuk meg, hogy minden $(\fie{z}_0,\zeta_0)\in\graph u$ ponton keresztül pontosan egy karakterisztikus görbe halad át!
\item Mutassuk meg, hogy ha egy $M\subset\Real^{3}$ felület karakterisztikus görbék uniója, akkor integrálfelület. Sőt a következő állítás miatt ennek megfordítása is igaz:
\item Mutassuk meg, hogy egy tetszőleges $(\fie{z}_0,\zeta_0)\in M$ ponton átmenő $\gamma$ karakterisztikus görbe teljes egészében az $M$ integrálfelületen halad!
[Segítség: $\gamma(0)=(\fie{z}_0,\zeta_0)$ és legyen $f(s)=\zeta(s)-u(\fie{z}(s))$. Írjunk fel egy közönséges differenciálegyenletet $f$-re!]
\item Azt is vezessük le az iménti állításból, hogy az $M_1,M_2\subset\Real^{3}$ integrálfelületek $M_1\cap M_2$ metszete vagy egy pont (amelyen átmegy egy-egy
karakterisztikus görbe $M_1$-ben ill. $M_2$-ben), vagy egy karakterisztikus görbe.
\item Lássuk be, hogy a ,,homogén''-- azaz $a_{3}\equiv 0$ -- esetben egy $\fie{z}(s)$ karakterisztikus görbe mentén az $u$ megoldás állandó!
\end{enumerate}
\end{Exercise}


\begin{Exercise}
Az iménti meggondolásokat a következőképpen lehet konkrét feladatok megoldására használni. Ha a ismerjük a $(**)$ karakerisztikus rendszer $\Map{E,F}{\Real^3}{\Real}$
lineárisan független (lehet $F\equiv 0$ is) ,,első integráljait'' (közdiff!), azaz amelyek a $\gamma(s)$ megoldások mentén állandók (pl.
$E^*'(s):=DE(\gamma(s))\cdot \fie{a}(\gamma(s))=0$), akkor $u(x,y)=\Psi(E(x,y,u),F(x,y,u))$ egy megoldást ad meg, ahol $\Psi\in C^1$ tetszőleges.
Oldjuk meg az alábbi feladatokat!
\begin{align*}
&\text{(a)}\quad yu_x=xu_y \quad\quad\text{(b)}\quad xu_x=yu_y \quad\quad\text{(c)}\quad u_x=yu_y\quad\quad\text{(d)}\quad y^2u_x+e^xu_y=0\\
&\text{(e)}\quad yuu_x + xuu_y= x^2 + y^2\quad\quad\text{(f)}\quad yu_x-xu_y=2xyu
\end{align*}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
A $(*)$ egyenletre vonatkozó \emph{Cauchy-feladat} egy $\gamma_0$ karakterisztikus görbe előírását jelenti, ezzel az $\graph u$ integrálfelületek családjából kiválasztunk valamennyit.
Pontosabban, azt követeljük meg, hogy a $(*)$-ot kielégítő $u$ függvényre $\zeta_0(s)=u(\fie{z}_0(s))$ teljesüljön (ahol $s\in\Real$ és $\gamma_0(s)=(\fie{z}_0(s),\zeta_0(s))$).
Legyen most $\fie{z}=(t,x)$, ahol $t\in\Real$ az ,,idő'' és $x\in\Real$ a ,,hely'' és legyen $\gamma_0(s)=(0,s,h(s))$, ekkor a Cauchy-feladat egy \emph{kezedetiérték-feladat} lesz:
$u(0,x)=h(x)$. Oldjuk meg az alábbi Cauchy-feladatokat és rajzoljunk fel karakterisztikákat!
\begin{align*}
\text{(a)}\left\{\begin{aligned}
u_t+2u_x&=0\\
u(0,x)&=\frac{1}{1+x^2}
\end{aligned}\right.\quad\quad
\text{(b)}\left\{\begin{aligned}
u_t+cu_x&=0\\
u(0,x)&=\begin{cases}
0 & \text{ha}\quad x< 0\\
1 & \text{ha}\quad x\ge 0
\end{cases}
\end{aligned}\right.\quad\quad
\text{(c)}\left\{\begin{aligned}
u_t-txu_x&=0\\
u(0,x)&=h(x)
\end{aligned}\right.\quad\quad
\text{(d)}\left\{\begin{aligned}
tu_x-xu_t&=u\\
u(0,x)&=h(x)
\end{aligned}\right.\quad\quad
\end{align*}
\end{Exercise}


\begin{Exercise}
Az $u_t+uu_x=0$ \emph{advekciós egyenletre} vonatkozó \emph{Riemann-feladat} egy $u(0,x)=h(x)$ kezdeti érték előírását jelenti, ahol $\Map{h}{\Real}{\Real}$ ,,nemsima'' függvény.
Rajzoljuk fel jellegzetes karakterisztikákat és diszkutáljuk az alábbi Riemann-feladatokat!
\begin{align*}
&\text{(a)}\quad u(0,x)=\begin{cases}
0 & \text{ha}\quad x\le 0\\
e^{-1/x} & \text{ha}\quad x>0
\end{cases}\quad\quad
\text{(b)}\quad u(0,x)=\begin{cases}
1 & \text{ha}\quad x\le 0\\
0 & \text{ha}\quad x>0
\end{cases}\quad\quad
\text{(c)}\quad u(0,x)=\begin{cases}
0 & \text{ha}\quad x\le 0\\
1 & \text{ha}\quad x>0
\end{cases}\\
&\text{(d)}\quad u(0,x)=\begin{cases}
0 & \text{ha}\quad x\le 0\\
1-x & \text{ha}\quad 0<x<1\\
1 & \text{ha}\quad x\ge 1
\end{cases}\quad\quad
\text{(e)}\quad u(0,x)=\begin{cases}
1 & \text{ha}\quad x\le 0\\
1-x & \text{ha}\quad 0<x<1\\
0 & \text{ha}\quad x\ge 1
\end{cases}
\end{align*}

\noindent (f)\; Az advekciós egyenlet $u$ megoldására érvényes $u=h(x-ut)$ egyenlet felhasználásával lássuk be, hogy $u_x=h'/(1+h't)$. Mutassuk meg, hogy ha $h'<0$, akkor a $T=-1/h'(s_0)$ időpillanatban
(ahol az $s_0$ pontban $h'$-nek minimuma van) az $u_x$ derivált ,,felrobban'', azaz \emph{gradiens-katasztrófa} történik!
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Az elsőrendű parciális differenciálegyenletek általában valamilyen \emph{megmaradási törvényből} származnak.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Legyen $(a,b)\subset\Real$ egy rögzített, korlátos intervallum, $\Map{u}{\Real\times\Real}{\Real}$, $u=u(t,x)$ valamilyen fizikai skalármennyiség (pl. hőmérséklet, sűrűség, stb.),
$j=j(t,x,u(x),u_x(x))$ az ,,áramsűrűség'', amely megállapodás szerint pozitív, ha tartományba-, és negatív, ha a tarományból áramlik
az $u$ skalármennyiség (,,információ''), és
$\Map{f}{\Real\times\Real\times\Real}{\Real}$, $f=f(t,x,u)$ a forrás/nyelő-sűrűség. Ekkor a \emph{mérlegegyenlet} általános alakja
\[
\frac{d}{dt}\int_a^b u(t,x)\,dx=j(t,a,u(a),u_x(a))-j(t,b,u(b),u_x(b)) + \int_a^b\, f(t,x,u(x))\,dx,
\]
Vezessük le ebből az $u_t + (j(t,x,u,Du))_x=f(t,x,u)$  kontinuitási (vagy transzport-) egyenletet!
Hogyan lehetne precízebben végrehajtani a számolást? Hogyan kell eljárni, ha mozog az $(a(t),b(t))$ tartomány? [Segítség: Leibniz-tétel]

\item A $j=-ku_x(t,x)$ ,,Fick--Fourier-törvénnyel'' az $u_t=ku_{xx}+f$ diffúziós-, vagy hővezetési egyenletet kapjuk ($k>0$ diffúziós-, vagy hővezetési állandó).

\item A $j=\phi(u)$ választással az $u_t+\phi(u)_x=f$ egyenletet kapjuk. Hogyan lehet a $\Map{\phi}{\Real}{\Real}$ ,,fluxust'' megválasztani, hogy az $u_t+uu_x=0$ advekciós egyenletet kapjuk?

% \item Legyen $G\subset\Rn$ egy rögzített, sima peremű tartomány, $\Map{u}{\Real\times\Rs}{\Real}$, $u=u(t,\fie{x})$ valamilyen fizikai mennyiség (skalár),
% $\Map{\fie{j}}{\Real\times\Rs\times\Real}{\Rs}$, $\fie{j}=\fie{j}(t,\fie{x},u)$ az áramsűrűség és 
% $\Map{f}{\Real\times\Rs\times\Real}{\Real}$, $f=f(t,\fie{x},u)$ a forrás/nyelő-sűrűség. Ekkor a \emph{mérlegegyenlet} általános alakja
% \[
% \frac{d}{dt}\int_G u(t,\fie{x})\,d\fie{x}=-\int_{\partial G} \fie{j}(t,\bm{\xi})\cdot\bm{\nu}(\bm{\xi})\,d\bm{\xi} + \int_G\, f(t,\fie{x})\,d\fie{x},
% \]
% ahol $\bm{\nu}$ a kifelé mutató egység hosszú felületi normálvektor. Vezessük le ebből az $u_t + \dive \fie{j}=f(t,\fie{x},u)$  kontinuitási (vagy transzport-) egyenletet!
% [Segítség: Gauss-tétel] Hogyan lehetne precízebben végrehajtani a számolást? Hogyan kell eljárni, ha mozog a $G(t)$ tartomány? [Segítség: Reynolds transport theorem]

\end{enumerate}
\end{Exercise}

% \begin{Exercise}
% Tekintsük most az $u_t+c(u)u_x=0$ egyenletet. Tegyük fel, hogy a $\xi=\xi(t,x)$ görbe két oldalán az $u$ megoldás $C^1$,
% folytonos $\xi$ mentén, de $u$ deriváltjai ugranak (az ilyen $\xi$ görbét \emph{hullámfrontnak} nevezzük).
% \begin{enumerate}[(a)]
% \item Lássuk be, hogy egy hullámfront karakterisztikus görbe!
% \end{enumerate}
% \end{Exercise}


\begin{Exercise}
Tekintsük az általános $H(t,x,u,p,q)=0$ $(***)$ egyenletet, ahol $p=u_t$, $q=u_x$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Mutassuk meg, hogy az $x'=H_p$, $t'=H_q$ rendszer által definiált $\gamma(s)=(t(s),x(s))$ karakterisztikus görbe mentén érvényes az alábbi 
karakterisztikus egyenletrendszer:
\[
\left.
\begin{aligned}
p'&=-H_t-H_up\\
q'&=-H_x-H_uq\\
u'&=pH_p+qH_q
\end{aligned}
\right\}
\]
[Segítség: deriváljuk le $s$ szerint a $H(t(s),x(s),u(x(s)),u_t(x(s)),u_x(x(s))=0$ egyenletet!]
\item Határozzuk meg az $u_t+h(t,u,u_x)=0$ \emph{Hamilton--Jacobi-egyenlet} karakterisztikus rendszerét!
% \item Azt mondjuk, hogy az $K(t,x,u,a,b)=0$ kétparaméteres felületcsalád ($a,b\in\Real$ paraméterek) a $(***)$ egyenlet \emph{teljes integrálja},
% ha az $K(t,x,u,a,b)=0$ felületek implicite meghatároznak egy-egy $u$ megoldást.
\item Azt mondjuk, hogy az $K(t,x,u,a,b)=0$ kétparaméteres felületcsalád ($a,b\in\Real$ paraméterek) a $(***)$ egyenlet \emph{teljes integrálja},
 ha az $K(t,x,u,a,b)=0$ felületek implicite meghatároznak egy-egy $u$ megoldást. Oldjuk meg az $u_t^2 + u_x^2=n^2$ \emph{eikonál-egyenletet}, ahol $n\in\Real$!
\end{enumerate}
\end{Exercise}


\end{document}
